\section{Qadratikus alak}
\begin{ff}
	$V_{\R,\fin}$ és $\beta:V\times V\to \R$ szimmetrikus, bilineáris leképezés,
	$\B=\hz{b_1,\ldots,b_n}$ $V$ vektortér egy bázisa,
	$[x]_\B=(x_1,\ldots,b_n)^T$, ekkor a \deff{qadratikus alak}:
	\begin{equation*}
		Q(x)=[x]_\B^T[\beta]_\B[x]_\B=\sum_{i,j=1}^n\beta(b_i,b_j)x_ix_j=\sum_{i,j=1}^n
		a_{ij}x_ix_j
	\end{equation*}
	Ekkor ez az alak az $x_1,\ldots,x_n$ egy homogén másodfokú polinomja.
\end{ff}
\begin{jel}
	Az a szimmetrikus, bilineáris $\beta$ függvény, amit $Q$ meghatároz
	\vjel{$\beta_Q$} jelöli.
	jelöli.
\end{jel}
\begin{jel}
	$(V,\beta)_{\R,\inf}$ jelöli innentől (amíg másképpen nincs
	meghatározva) az $\R$ feletti véges vektorteret, amin $\beta$ egy szimmetrikus,
	bilineáris függvény.
\end{jel}
\begin{ff}
	\vjel{$(V,\beta)_{\R,\fin}$}, $\mathcal{C}=\hz{c_1,\dots,c_n}$ $V$-nek egy ortonormált
	bázisa, $A=[\beta_Q]_\mathcal{C}$, akkor $\B=\hz{b_1,\ldots,b_n}$
	$V$-beli bázis által feszített egydimenziós altereket (egyeneseket), a
	$Q$ \deff{főtengelyeinek} nevezzük.
\end{ff}
\begin{ff}
	$Q$ qadratikus alak:
	\begin{enumerate}
		\item \deff{pozitív definit}, pontosan akkor, ha $\beta_Q$ is az,
		\item \deff{pozitív semidefinit}, pontosan akkor, ha $\beta_Q$ is az,
		\item \deff{pozitív definit}, pontosan akkor, ha $\beta_Q$ is az,
		\item \deff{pozitív semidefinit}, pontosan akkor, ha $\beta_Q$ is az,
		\item \deff{semidefinit}, pontosan akkor, ha $\beta_Q$ is az,
	\end{enumerate}
\end{ff}
\begin{ff}
	$(a_{ij})=A\in\R\nn$, $b=(b_1,\ldots,b_2)^T\in\R^n$, $d\in\R$, $x\in\R^n$:
	\begin{equation*}
		f(x)=x^TAx+b^Tx+d=\sum_{i,j=1}^na_{ij}x_iy_j+\sum_i^nb_ix_i+d=0
	\end{equation*}
	egyenletet kielégítő pontok \deff{másodfokú görbék} halmazát alkotják.
\end{ff}

\section{Gráfelméleti alkalmazások}
\begin{ff}
	Ha $\V=\hz{v_1,\ldots,v_n}$ csúcsok halmaza, $E$ (nem hurok)éleket
	tartalmazó halmaz, ekkor $G=(\V,E)$ \deff{véges, hurokélmentes gráf}.
\end{ff}

\begin{ff}
	A $G$ véges gráf \deff{szomszéd(ság?)mátrixa (másnéven adjecentciamátrixa)},
	$A=(a_{ij})\in\Rnn$ ha $E$ csúcsainak száma $n$ és $a_{ij}$ a $v_i$ és a
	$v_j$ csúcsok közötti élek számával egyenlő.
\end{ff}

\begin{ff}
	A $G$ véges, hurokélmentes gráf \deff{spektruma} a szomszédsági mátrixának
	a spektruma.
\end{ff}

\begin{jel}
	$\ub{\mu_0\ge\ldots\ge\mu_{n-1}}_{\text{sajátértékek}}$ (mi ez?)
\end{jel}

\begin{ff}
	A $G$ véges, hurokélmentes gráf \deff{$k$-reguláris}, ha minden csúcs fokszáma
	$k$.
\end{ff}

\begin{ff}
	Ha $G=(\V,E)$ véges, hurokélments gráf, $F\subset\V$, ekkor az $F$
	csúcshalmaz \deff{határa} az $F$ és a $\V-F$ közt futó élek halmaza.
\end{ff}

\begin{jel}
	\vjel{$\partial F$}
\end{jel}

\begin{megj}
	$\partial F=\partial(\V-F)$
\end{megj}

\begin{ff}
	A $G=(\V,E)$ véges, hurokélmentes gráf \deff{izoperimetrikus} (másnéven
	\deff{expanziós}, vagy \deff{Cheeger-}) \deff{konstansa}:
	\begin{equation*}
		\min\hz*{\f{\abs{\partial
		F}}{\abs{F}}:F\subset\V,0<\text{(???)}\leq\f{n}{2}}=
		\min\hz*{\f{\abs{\partial
		F}}{\min\hz*{\abs{F},\abs{\V-F}}},\emptyset\neq F\subset\V}
	\end{equation*}
\end{ff}
